大馬國家元首突退位，去年底請假兩月 娶俄模惹爭議

【明報專訊】馬來西亞王室周日（6日）突然宣布，國家元首蘇丹莫哈末五世（Muhammad V）退位，即日起生效，成為大馬歷來首名退位的最高元首。莫哈末五世去年11月初以健康為由請假兩個月，但有傳媒指11月底時他在俄羅斯首都莫斯科跟俄國模特兒結婚。王室沒有交代他退位原因，將在4周內推舉人選填補空缺。

49歲的莫哈末五世為第15任最高元首，但就任只有約兩年就宣布退位，未完成5年任期。王室文告指他在任期間努力履行職責，莫哈末五世在文告中感謝獲推選為國家元首。他呼籲民眾團結、包容及共同承擔維護國家的責任，確保大馬和諧安寧。莫哈末五世本身是吉蘭丹州蘇丹，他表示準備好返回治理當地，但文告沒交代他退位原因。統治者理事會網頁指元首或副元首一職懸空，將要在4周內選出接任人。

首名退位元首 任期未夠一半

去年11月初莫哈末五世以健康為由告假兩個月，但英國《每日郵報》等傳媒報道指他去年11月22日在莫斯科，跟2015年莫斯科小姐沃埃沃季娜（Oksana Voevodina）結婚；25歲的她曾任職模特兒，結婚前改信伊斯蘭教。大馬王室沒有證實或否認報道，亦沒有交代莫哈末五世的健康狀况。他退位的傳聞已流傳數周，大馬王室成員上周突然召開特別會議，令傳言更盛。首相馬哈蒂爾上周五被問到退位傳言時表示不知情。

曾自駕巡視災區獲讚揚

莫哈末五世畢業於牛津大學聖十字學院，2004年迎娶泰裔女子康莎達，後來離婚，即位時是大馬歷來首名單身元首。他個性隨和，在擔任吉蘭丹州王儲期間沒隨從伴隨下自駕巡視水災災區而獲讚揚。大馬有傳聞指他因迎娶俄國女模而面臨罷免，但上周六前總檢察長丹斯里阿班迪稱那不足以成為罷免理由。

莫哈末五世在2016年10月14日獲選為最高元首，12月13日宣誓就任。大馬王室的象徵意義大於實質管治權力，但王室成員受國民尊重，民眾嚴禁批評。

莫哈末五世雖然是首位退位的大馬元首，但任期之短只屬第2，1960年4月接任的第2任國家元首希沙慕丁沙在同年9月病逝，僅上任5個月，是任期最短的元首。

（路透社/法新社/彭博社/星洲日報）

哇,佢真識食